<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Decimálisból unárisba átváltó Turing gép</title>
        <para>
            Állapotátmenet gráfjával megadva írd meg ezt a gépet!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/images/Turin1.png"></link> 
		<mediaobject>
			<imageobject>
				<imagedata fileref="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/images/Turin1.png" scale="45"/> 
			</imageobject>
		</mediaobject>           
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Az a<superscript>n</superscript>b<superscript>n</superscript>c<superscript>n</superscript> nyelv nem környezetfüggetlen</title>
        <para>
            Mutass be legalább két környezetfüggő generatív grammatikát, amely ezt a nyelvet generálja!
        </para>
<para>
1. PÉLDA
</para>
<para>
Kezdő szimbólumok / változók : S, Z, X
</para>
<para>
szimbólumok / konstansok : a, b, c
</para>
<para> 
Szabályok: S->abc , S->aZScc , Z->aXa , Xa->aZ , Za->aabb
</para>
<programlisting>
<![CDATA[
S->aZScc->aZabccc->aaabbbccc]]>
</programlisting>
<para>
2. PÉLDA
</para>
<para>
Kezdő szimbólumok / változók : S, X, Y
</para>
<para>
szimbólumok / konstansok : a, b, c
</para>
<para>
Szabályok: S->abc, S->aXaYS, Yab->bcc , Xa->aabb
</para>
<programlisting>
<![CDATA[
S->aXaYS->aXaYabc->aXabccc->aaabbbccc]]>
</programlisting>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/Generat%C3%ADv"></link>            
        </para>
        <para>
A formális nyelvek és formális nyelvtanok vizsgálatának egyik legjelentősebb úttörője Noam Chomsky, akinek a munkássága egyaránt hatott a formális nyelvek és a természetes nyelvek kutatására is. 
</para>
<para>
          A generatív nyelv az a legismertebb kategória, amely azoknak a szabályoknak a halmaza , amelyekkel a nyelben minden lehetséges jelsorozat előállítható, azaz hogy egy átírási eljárással ,hogyan is állíthatjuk elő a kitüntetett kezdő szombólumból a többi jelsorozatot , a szabályok egymás utáni alkalmazásával. Ezek variációja véges számű lehet , fent 2 példán át próbáljuk megmutatni , hogyan is kell érteni , alkalmazni ezt a nyelvtant.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Hivatkozási nyelv</title>
        <para>
            A <citation>KERNIGHANRITCHIE</citation> könyv C referencia-kézikönyv/Utasítások melléklete alapján definiáld 
            BNF-ben a C utasítás fogalmát!
            Majd mutass be olyan kódcsipeteket, amelyek adott szabvánnyal nem fordulnak (például C89), mással (például C99) igen.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/C89-C99"></link>
        </para>
        <para>           
Egy nyelv vezérlésátadó utasításai az egyes műveletek végrehajtási sorrendjét határozzák meg.
Jelenleg a szerkezetekről fogunk tárgyalni . 
        </para>
<para>
Több utasítás fajtánk is van a C programnyelvünkben melyeknek típusai is vannak. 
</para>
<para>
Ezek : 
</para>
<programlisting>
<![CDATA[*kifejezés utasítás
*összetett utasítás
*iterációs utasítás
*vezérlésátadó utasítás
*kiválasztó utasítás
*cimkézett utasítás]]>
</programlisting>
<para>
Kifejezés : 
<programlisting>
<![CDATA[x = 0, i++ vagy printf(...)
x=0;
i++;
printf(...)]]>
</programlisting>
Utasítássá válik ha egy pontosvesszőt írunk utána, ez az utasítás lezáró jel.A {} kapcsos zárójelekkel deklarációk és utasítások csoportját fogjuk össze egyetlen összetett utasításba vagy blokkba, ami szintaktikailag egyenértékű egyetlen utasítással.
</para>
<para>
If-Else utasítás: Döntés kifejezésére használjuk.
<programlisting>
<![CDATA[if \\(kifejezés)
\\1.utasítás
else
\\2.utasítás]]>
</programlisting>
Ahol az else rész az opcionális.Ha igaz a kiértékelés akkor az első utasítás, ha nem igaz akkor az else ág hajtódik végre.Az else mindig a hozzá legközelebb eső, else ág nélküli if utasításhoz tartozik.Ha nem így szeretnénk, akkor a kívánt összerendelés kapcsos zárójelekkel érhető el.
<programlisting>
<![CDATA[
if (n > 0) {
   if (a > b)
      z = a;
}
else
   z = b;]]>
</programlisting>
Az Else-If utasítás:
<programlisting>
<![CDATA[if \\(kifejezés)
   \\utasítás
else if (kifejezés)
   \\utasítás
else if (kifejezés)
   \\utasítás
else if \\(kifejezés)
   \\utasítás
.
.
else
   \\utasítás]]>
</programlisting>
Ez a szerkezet adja a többszörös döntések általános szerkezetét.
Agép sorra kiértékeli a kifejezéseket és ha bármelyik ezek közül igaz, akkor végrehajtja a megfelelő utasítást, majd befejezi az egész vizsgáló láncot.
</para>
<para>
A Switch utasítás:
</para>
<para>
A switch utasítás is a többirányú programelágaztatás egyik eszköze.Úgy működik, hogy összehasonlítja egy kifejezés értékét több egész értékű állandó kifejezés értékével, és az ennek megfelelő utasítást hajtja végre.
<programlisting>
<![CDATA[\\Általános felépítés
witch \\(kifejezés)
 {
   case \\állandó kifejezés: utasítások
   case \\állandó kifejezés: utasítások
   .
   .
   default: \\utasítások
}]]>
</programlisting>
Mindegyik case ágban egy egész állandó vagy állandó értékű kifejezés található, és ha ennek értéke megegyezik a switch utáni kifejezés értékével, akkor végrehajtódik a case ágban elhelyezett egy vagy több utasítás.Az utolsó, default ág akkor hajtódik végre, ha egyetlen case ághoz tartozó feltétel sem teljesült.A default és case ágak tetszőleges sorrendben követhetik egymást , viszont ha elhagyjuk a default ágat , azaz nincs, akkor nem hajtődik végre semmi sem.
<programlisting>
<![CDATA[
#include <stdio.h>

main( ) /* számok, üres helyek és mások számolása */ 
{
   int c, i, nures, nmas, nszam[4];

   nures = nmas = 0;
   for (i = 0; i < 4; i++)
      nszam[i] = 0;
   while ((c = getchar( )) != EOF) {		
      switch (c) {
         case '0': case '1': case '2':	case '3':
            nszam[c-'0']++;
            break;
         case ' ':
         case '\n':
         case '\t':
            nures++;
            break;
         default:
            nmas++;
            break;
      }
}
printf("számok =");
for (i = 0; i < 4; i++)
   printf(" %d", nszam[i]);
printf(", üres hely = %d, más = %d\n", nures, nmas);
return 0;
}
]]>
</programlisting>
A break utasítás hatására a vezérlés azonnal abbahagyja a további vizsgálatokat és kilép a switch utasításból.Az egyes case esetek címkeként viselkednek, és miután valamelyik case ág utasításait a program végrehajtotta, a vezérlés azonnal a következő case ágra kerül, hacsak explicit módon nem gondoskodunk a kilépésről.
</para>
<para>
While - For utasítás:
<programlisting>
<![CDATA[while \\kifejezés
	\\utasítás
]]>
</programlisting>
A program először kiértékeli a kifejezést.Ha annak értéke nem nulla (igaz), akkor az utasítást végrehajtja, majd a kifejezés újra kiértékelődik. Ez a ciklus mindaddig folytatódik, amíg a kifejezés nullává (hamissá) nem válik, és ilyen esetben a program végrehajtása az utasítás utáni helyen folytatódik. 
<programlisting>
<![CDATA[
for \\(1. kifejezés; 2. kifejezés; 3. kifejezés)
   \\utasítás
 \\ami teljesen egyenértékű a while utasítással megvalósított
\\1. kifejezés
while \\(2. kifejezés) {
   \\utasítás
   \\3. kifejezés
}
]]>
</programlisting>
Ciklusszervezés do-while utasítással:
</para>
<para>
A do-while utasítás a ciklus leállításának feltételét a ciklusmag végrehajtása után ellenőrzi, így a ciklusmag egyszer garantáltan végrehajtódik.
<programlisting>
<![CDATA[
do
   \\utasítás 
while \\(kifejezés);
]]>
</programlisting>
A gép először végrehajtja az utasítást és csak utána értékeli ki a kifejezést.
Ez így megy mindaddig, amíg a kifejezés értéke hamis nem lesz, ekkor a ciklus lezárul és a végrehajtás az utána következő utasítással folytatódik.
</para>
<para>
A break és continue utasítások:
</para>
<para>
A break utasítás lehetővé teszi a for, while vagy do utasításokkal szervezett ciklusok idő 
előtti elhagyását, valamint a switch utasításból való kilépést.A break mindig a legbelső ciklusból lép ki.
</para>
<para>
A continue utasítás a break utasításhoz kapcsolódik, de annál ritkábban használjuk. A ciklusmagban található continue utasítás hatására azonnal (a ciklusmagból még hátralévő utasításokat figyelmen kívül hagyva) megkezdődik a következő iterációs lépés.
</para>
<para>
A goto utasítás és a címkék:
</para>
<para>
A C nyelvben a goto utasítás, amellyel megadott címkékre ugorhatunk.A goto használatának egyik legelterjedtebb esete, amikor több szinten egymásba ágyazott szerkezet belsejében kívánjuk abbahagyni a feldolgozást és egyszerre több, egymásba ágyazott ciklusból szeretnénk kilépni.
<programlisting>
<![CDATA[
for(...)
   for(...) {
     
      if (zavar)
         goto hiba;
   }
hiba:
   \\a hiba kezelése
]]>
</programlisting>
A szerkezetben előnyös a hibakezelő eljárást egyszer megírni és a különböző hibaeseteknél a vezérlést a közös hibakezelő eljárásnak átadni, bárhol is tartott a feldolgozás.A címke 
ugyanolyan szabályok szerint alakítható ki, mint a változók neve és mindig kettőspont zárja.
</para>
<para>
A feladatunk kérte, hogy mutassunk be olyan kódcsipeteket, melyek bizonyos esetekben lefordulhatnak, más esetekben viszont nem. C89/C99 -->
<programlisting>
<![CDATA[
#include <stdio.h>

    int main ()
    {
      // Print string to screen.
      printf ("Hello World\n");
return 0;
    }
// C89-C99 es hiba / pipa
]]>
</programlisting>
Az egészet egy egyszerű Hello World-ön is be lehet mutatni. A
<command>"gcc -std=c89"</command> esetében nem fordul le a program mert a komment nem támogatott
míg a<command>"gcc -std=c99"</command>esetében hibátlanul lefordul.
Tökéletesen látszik ha lefuttatjuk, hogy valóban nem mindegy hogyan is fordítunk.
A standard ANSI egyébként a C11 a C programnyelvben.
</para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Saját lexikális elemző</title>
        <para>
            Írj olyan programot, ami számolja a bemenetén megjelenő valós számokat! 
            Nem elfogadható olyan megoldás, amely maga olvassa betűnként a bemenetet, 
            a feladat lényege, hogy lexert használjunk, azaz óriások vállán álljunk és ne kispályázzunk!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/Elemzo"></link>
        </para>
<programlisting language="c"><![CDATA[
/*** definíciós rész ***/

%{
/* Ez a kód bemásolódik a generált C forrásba*/
#include <stdio.h>
int valos=0;
%}

/* Ez az opció azt mondja meg, hogy csak egy input file kerüljön beolvasásra. */
%option noyywrap

%%
 /*** Szabályok ***/ 

	
[:digit:]+  { valos++; }
[A-Za-z][A-Za-z0-9]*       {   /* Minden más karaktert ignorálunk. */   }

%%
/*** C kód. Ez is bemásolódik a generált C forrásba. ***/

int main()
{
    /* Meghívjuk az elemzőt, majd kilépünk.*/
        yylex();
	printf("%d valós számot talált a lexer: \n",valos);
    return 0;
}
]]>
</programlisting>
        <para>
A kommentek alapján lehet olvasni mi is történik a programban.A lex sajátosságait látni, hogyan is épül fel a szerkezete. </para>
<para> 
Első körben a függvénykönyvtár behívása a fontos amit szeretnék használni a stdoutra való ki íratásra->"%{%}". Ezután jön a számláló amit a lexer észlel(számok).
A második etapot a %%..%% jelöli.Itt adjuk meg a szabályokat.A <function>[[:digit:]]+</function>megad két vagy több számot egymás után és ha ez megtörtént akkor növelünk egyet.          A <function>[A-Za-z][A-Za-z0-9]*</function> az összes alfanumerikus karakterláncot jelöli. Ez egy tipikus kifejezés a számítógép nyelvén található azonosítók felismerésére.
A <function>main</function> függvényben a lexert hívjuk segítségül ami bájtonként haladva végigmegy a bemeneten.A lexer elő idézéséhez a <function>yylex</function> segít.Amint a lexer lefutott , ki írom az eredményt amit kaptunk a számláló által.A return 0 jelzi , a rendszer felé , hogy a program véget ért.  
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>l33t.l</title>
        <para>
            Lexelj össze egy l33t ciphert!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
     <programlisting language="c"><![CDATA[
/*
	Ez egy lex kód. A fordításhoz először "lex leet.c" parancsot kell kiadni, amely a gcc által fordítható forráskódot fog generálni.
*/
%{
	#include <stdio.h>
	#include <ctype.h>
	#include <string.h>
	#include <time.h>
	#include <stdlib.h>
	int x=0;
	typedef struct{
		char c;
		char *d[7];
	} cipher;
	cipher L337[] = {
		{'a',{"4","/-\\","a","/\\","a","a","a"}},
		{'b',{"!3","|3","8","ß","b","b","b"}},
		{'c',{"[","<","{","c","c","c","c"}},
		{'d',{"|}","d","|>","T)","d","d","d"}},
		{'e',{"3","&","e","€","e","e","e"}},
		{'f',{"|=","|#","/=","f","f","f","f"}},
		{'g',{"&","6","g","(_+","g","g","g"}},
		{'h',{"|-|",")-(","[-]","h","h","h","h"}},
		{'i',{"1","[]","!","|","i","i","i"}},
		{'j',{"_|",";","1","j","j","j","j"}},
		{'k',{">|","1<","|c","k","k","k","k"}},
		{'l',{"1","|_","l","|","l","l","l"}},
		{'m',{"/\\/\\","/V\\","[V]","m","m","m","m"}},
		{'n',{"</>","n","|\\|","^/","n","n","n"}},
		{'o',{"0","Q","o","<>","o","o","o"}},
		{'p',{"|*","|>","p","|7","p","p","p"}},
		{'q',{"(_,)","q","9","&","q","q","q"}},
		{'r',{"I2","|?","Iz","r","r","r","r"}},
		{'s',{"s","5","z","§","s","s","s"}},
		{'t',{"4","-|-","7","t","t","t","t"}},
		{'u',{"(_)","u","v","L|","u","u","u"}},
		{'v',{"v","\\/","|/","\\|","v","v","v"}},
		{'w',{"\\/\\/","w","\\x/","\\\\//\\\\//","w","w","w"}},
		{'x',{"4","}{","><","x","x","x","x"}},
		{'y',{"y","j","`/","\\|/","y","y","y"}},
		{'z',{"2","-/_","z",">_","z","z","z"}},

		{'1',{"I","1","L","I"}},
		{'2',{"R","2","2","Z"}},
		{'3',{"E","3","E","3"}},
		{'4',{"4","A","A","4"}},
		{'5',{"S","5","S","5"}},
		{'6',{"b","6","G","6"}},
		{'7',{"7","7","L","T"}},
		{'8',{"8","B","8","B"}},
		{'9',{"g","q","9","9"}},
		{'0',{"0","()","[]","0"}},
	};
%}
%option noyywrap
%%
\n 	{
		printf("\n");
	}
. 	{
		srand(time(0)+x++);
   		char c = tolower(*yytext);

   		int i=0;
   		while(i<36 && L337[i++].c!=c); 
   		if(i<36)
   		{
   			char *s=L337[i-1].d[rand()%7];
   			printf("%s",s);
   		}
		else 
		{
			printf("%c",c);
		}

	}
%%

int main()
{
	yylex();
	return 0;
}
]]></programlisting>
        <para>
       A feladat megoldásánál mesterem és segítőm volt Petrus József Tamás!

A lex első részében a program által látható függvénykönyvtárak include-jai láthatók. Ezután egy int tí-
pusú változó létrehozása áll, amely a random számok generálásának beállításához szükséges. A program
működésének alapja a cipher típusú tömb létrehozása, ami a különböző betűkhöz és számokhoz tartozó
lehetséges leet kódokat tartalmazza, többnyire három kódolt betűt és 4 "eredeti" betűt, hogy kisebb eséllyel
legyen minden betű átalakítva.

A kód következő részében minden a lexer által beolvasott karakterre megnézi a program, hogy benne van-e
a cipher típusú tömb kódolandó karakterei között. Ha megtalálja, akkor ahhoz a karakterhez tartozó egyik
kódolást véletlenszerűen kiválasztja, majd a standard kimenetre kiírja. Ha nem találta meg, akkor az eredeti
karaktert kiírja a standard kimenetre.

A main függvényben a program meghívja a yylex függvényt, azaz magát a lexert. Ha a lexer futása
véget ér, akkor a program 0-val tér vissza, amely azt jelzi az operációs rendszernek, hogy a program futása
sikeresen véget ért.	
        </para>
    </section>                     


    <section>
        <title>A források olvasása</title>
        <para>
            Hogyan olvasod, hogyan értelmezed természetes nyelven az alábbi kódcsipeteket? Például
            <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
    signal(SIGINT, SIG_IGN);]]></programlisting>
            Ha a SIGINT jel kezelése figyelmen kívül volt hagyva, akkor ezen túl is legyen
            figyelmen kívül hagyva, ha nem volt figyelmen kívül hagyva, akkor a jelkezelo függvény
            kezelje. (Miután a <command>man 7 signal</command> lapon megismertem a SIGINT jelet, a
            <command>man 2 signal</command> lapon pedig a használt rendszerhívást.)
        </para>

        <caution>
            <title>Bugok</title>
            <para>
                Vigyázz, sok csipet kerülendő, mert bugokat visz a kódba! Melyek ezek és miért? 
                Ha nem megy ránézésre, elkapja valamelyiket esetleg a splint vagy a frama?
            </para>
        </caution>
	<programlisting language ="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>
#include <signal.h>


void jelkezelo(int sig)
{
	printf("Off %d\n",sig);
}
int main () {
for(;;){
	if(signal(SIGINT, jelkezelo)==SIG_IGN)
	   signal(SIGINT, SIG_IGN);
	}
return 0;
}
]]>
</programlisting>
            
 <para>
	A <command>#include signal.h</command> csomagra szükségünk
        van , hogy meg tudjuk hívni a megfelelő parancsokat melyek kellenek a feladat
megoldásához.
        </para>
<para>
Létrehozzuk a "jelkezelő" függvényünket , melyet később fogunk majd érvényesíteni. 
A lényege , hogy amint befut a jel , megérkezik , ki írja a terminálunkra, vagy a környezetre amelyen lefuttatjuk , hogy "OFF" jelen esetben. 
</para>
<para>
A <function> main </function>-en belül , van egy for ciklusunk mely egy végtelen ciklus.
Az <function> if </function>-en belül , láthatjuk , hogy a <function> SIG_IGN </function> signal ignorance -t vizsgáljuk. 
Ha a SIGINT jelkezelése nincs elutasítva akkor innentől fogva
<code>jelkezelo</code> végezze a kezelést. 
Egészen amíg a jelet mi nem közvetítjük neki egy " CATCH CTRL-C EFFECT"-en kersztül , addig a program csak egy végtelen ciklusban fut , viszont amint megérkezik , a jelkezelő függvényünknek hála , jelet elkapja , és ki is írja az előbb említett "OFF"-ot.
Ez az alap programunk , most pedig vizsgáljuk meg a további kódcsipeteket , melyeket felírtunk.
A csipetek alatt tovább elemezzük mivel egészül ki a program , vagy miben is változik meg, esetleg hibásak-e. 
</para>
        <orderedlist numeration="lowerroman">
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[if(signal(SIGINT, SIG_IGN)!=SIG_IGN)
    signal(SIGINT, jelkezelo);]]></programlisting>
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; ++i)]]></programlisting>          
	<para>
A korábban leírt alap programunkat , elvégezzük ötször.Változás , hogy a for ciklusunk már nincs végtelenítve. A végeredményünk nem változik. Az "i" eredménye 5 az utolsó vizsgálatnál.A pre increment miatt ( ++i ). A jelkezelő szempontjából ez nem számít.
</para>  
            </listitem>
            <listitem>                                    
                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; i++)]]></programlisting> 
<para>
Semmit nem változott az előző kódcsipethez képest , kivéve , hogy post increment ( i++ )
azaz az "i" eredménye 4 az utolsó viszgálatnál.A jelkezelő szempontjából viszont ez nem számít.
</para>           
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<5; tomb[i] = i++)]]></programlisting>            
<para>
A for cikluson belül  a tömb első öt elemét mindenütt eggyel növeljük.
Viszont a tomb[i] = i++ kifejezés hiba lehet mert a program végrehajtási sorrendje nem  megfelelően definiált,más fordító programot vagy másik számítógépet használva hibát/más eredményt kaphatunk.
</para>
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[for(i=0; i<n && (*d++ = *s++); ++i)]]></programlisting>            
<para>
Ez a for ciklus 0-tól n-ig tart és amire az "s" pointer mutat annak az  értékét hozzárendeli ahoz a memóriához ahova "d" pointer mutat, a pointereket egyel lépteti, és minden iteráció végén növeli "i" értékét egyel.
</para>
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a, ++a), f(++a, a));]]></programlisting>
<para>
Ki íratunk két egészet amiknek meghatározója a <function>f(a, ++a), f(++a, a)</function> lesznek.
Az argumentumok kiértékelés sorrendje nincs meghatározva, így hiba lehet.Olyan program kódot
ne írjunk ami a kiértékelési sorrendet előre megszerenté határozni mert hibát visz a programba.
</para>            
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(a), a);]]></programlisting>      
<para>
Semmi extra nem történik , csak ki íratunk két egészet. Az egyiket az "f" függvényünk fogja vissza adni, a másikat pedig az "a" változó értéke.
</para>      
            </listitem>
            <listitem>                                    

                <programlisting><![CDATA[printf("%d %d", f(&a), a);]]></programlisting>
<para>
Ebben az esetben , mivel az f függvény közvetlenül tudja variálni az "a" változót , ezért a kiértékelődési sorrend megint felborulhat.
</para> 
            </listitem>
        </orderedlist>
        <para>
            Megoldás forrása:<link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/blob/master/Jelkezelo"></link>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Logikus</title>
        <para>
            Hogyan olvasod természetes nyelven az alábbi Ar nyelvű formulákat?
        </para>
        <programlisting language="tex"><![CDATA[
$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})))$ 

$(\forall x \exists y ((x<y)\wedge(y \text{ prím})\wedge(SSy \text{ prím})))$ 

$(\exists y \forall x (x \text{ prím}) \supset (x<y)) $ 

$(\exists y \forall x (y<x) \supset \neg (x \text{ prím}))$
]]></programlisting>        
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/blob/master/attention_raising/MatLog_LaTeX</link>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA">https://youtu.be/ZexiPy3ZxsA</link>, <link xlink:href="https://youtu.be/AJSXOQFF_wk">https://youtu.be/AJSXOQFF_wk</link>
        </para>

        <para>
            A feladatunk az volt , hogy kiolvassuk helyesen a felírt kifejezéseinket.
</para>
<para>
1.- Minden x esetén létezik olyan y , ami nagyobb mint x és y prím. Ebből következik , hogy végtelen sok prímszámunk van.
</para>
<para>
2.- Minden x esetén létezik olyan y , ami nagyobb mint x és y prím valamint ikerprím (SS0->2("ssy -> 2 prím ikerprím) . Tehát végtelen sok ikerprím számunk van.
        </para>
<para>
3.- Létezik olyan y , ami minden x esetén nagyobb ha x prímszám .A supset az az "implikáció" a nyelvünkben. Tehát véges sok prímszámunk van.
</para>
<para>
4.- Létezik olyan y , amely minden x esetén igaz , hogy ha y kisebb mint x akkor x nem prím. a \neg a ("negáció"-tagadás)-ahol tagadom , hogy
x prím.Következmény: Véges sok prímszám van.
</para>
    </section>                                                                                                                                                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
    <section>
        <title>Deklaráció</title>
            
        <para>
            Vezesd be egy programba (forduljon le) a következőket: 
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <para>egész</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egész referenciája</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészek tömbjének referenciája (nem az első elemé)</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatók tömbje</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvény</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészre mutató mutatót visszaadó függvényre mutató mutató</para>                        
            </listitem>
            <listitem>
                <para>egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény</para>                        
            </listitem>            
            <listitem>
                <para>függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre</para>                        
            </listitem>            
        </itemizedlist>            

       <para>
            Mit vezetnek be a programba a következő nevek?
        </para>

        <itemizedlist>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int a; // az "a" egy egész]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *b = &a; // egészre mutató mutató]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int &r = a; // egész referenciája]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int c[5]; // 5 elemű tömb]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (&tr)[5] = c; // rekurzivan hivatkozik a "c" 5 elemu tombre]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *d[5]; // egészre mutató 5 elemű tömbre mutatók tömbje]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *h (); // a függvény egészre mutató mutatót ad vissza]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int *(*l) (); //egészre mutató mutatót visszaadó 								függvényre mutató mutató]]></programlisting>            
            </listitem>
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*v (int c)) (int a, int b) // egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvény]]></programlisting>            
            </listitem>            
            <listitem>
                <programlisting><![CDATA[int (*(*z) (int)) (int, int); // függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre]]></programlisting>            
            </listitem>            
        </itemizedlist>       


        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/lovaszbotond/Chomsky/tree/master/Deklar%C3%A1ci%C3%B3"></link>
        </para>
        <para>
A továbbiakban szépen végigmegyünk a kódcsipeteken.
        <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a=4;
printf("%d az a szám \n",a);
return 0; // ez az első (int a;)
}
]]></programlisting>
Létrehoztam az 'a' egész típusú változót , és ki írattam.
 <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a=4;
int *b = &a;
*b=10;
printf("%d az 'a' szám \n",a);
return 0; // ez a második ( int *b = &a )
}
]]></programlisting>
Az egészre mutató mutatóm létrejött . A "b" felülírja az "a" értékét.
 <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a=4;
int *b = &a;
*b=10;
int &r=a;
r=15;
printf("%d az 'a' szám \n",a);
return 0; // ez a harmadik ( int &r = a)
}
]]></programlisting>
A gcc fordító jelenleg nem segít mert a C nyelvben nincs referencia így csak a g++ tudja a programot helyesen lefordítani. Az
 <programlisting language="c"><![CDATA[ &r]]></programlisting>
jelenleg egy hivatkozás lesz, az egész referenciája.
 <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a[5]={1,10,100,1000,10000};

printf("%d %d %d %d %d , az a tömb elemei \n",a[0],a[1],a[2],a[3],a[4]);;
return 0; // ez a negyedik ( int a[5])
}
]]></programlisting>
Létrehoztam az 5 elemű tömbömet , majd ki írattam. 
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a[5]={1,10,100,1000,10000};
int (&tr)[5] = a;
	for (int i=0;i<5;i++)
		{
		printf("%d \n",tr[i]);
		}
return 0; // ez a az ötödik ( int (&tr)[5]=a)
}
]]></programlisting>
Szintén a g++-t kell használnunk a korábban leírt problémák miatt.Ebben a részben az egészek tömbjének a referenciáját csináltuk meg.
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int main()
{
int a[5]={1,10,100,1000,10000};
int (&tr)[5] = a;
int *d[5];
	for (int i=0;i<5;i++)
		{
		printf("%d \n",tr[i]);
		}
	for (int i=0;i<5;i++)
		{
		printf("%p \n",d[i]);
		}
return 0; // ez a hatodik (int *d[5])
}
]]></programlisting>
Elkészítettem az egészre mutató mutatók tömbjét.
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int *h()
{ int a=8; int *b = &a; 
return b; } 

int main()

{printf("%p \n",h());
return 0;} // ez a hetedik (int *h())
]]></programlisting>
Ha szépen sorban kiolvassuk mit is csinál a program láthatjuk , hogy a függvény egészre mutató mutatót ad vissza.
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int *h()
{ int a=8; int *b = &a; 
return b; 

} 
int main(){
int* (*c)() = h;

printf("%p \n",c());
return 0; // ez a nyolcadik ( int *(*l)())
}

]]></programlisting>
Szintén csak sorban kell olvasni mit is csinálunk , kivéve ami újdonság lehet , hogy behoztunk egy <function>int*</function>-ot ami egy függvényre mutató pointer. Tehát egészre mutató mutatót visszaadó
függvényre mutató mutató a programunk.
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int
sum (int a, int b)
{
    return a+b;
}
int
mul (int a, int b)
{
    return a*b;
}
int (*sumul (int c))(int a , int b)
{
    if (c)
        return mul;
    else
        return sum;
}
int
main ()
{
printf("%d \n",sumul(12)(0,5));
    return 0; // ez a kilencedik (int (*v (int c)) (int a, int b))
}
]]></programlisting>
Sum / Multiply --> összeadás,összegzés/szorzás. A feladatban létrehoztuk az egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre programunkat. A <function>sumul(12)</function> ha <function>sumul(0)</function> akkor fog az else ágra lépni az "if"-en belül.
<programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdio.h>

int
sum (int a, int b)
{
    return a+b;
}
int
mul (int a, int b)
{
    return a*b;
}
int (*sumul (int c))(int a , int b)
{
    if (c)
        return mul;
    else
        return sum;

}
int
main ()
{

int (*(*z) (int)) (int, int)=sumul;

printf("%d \n",z(0)(0,5));

    return 0; // ez a tizedik (int (*(*z) (int)) (int, int))
}
]]></programlisting>
Sikerrel vettül az akadályokat és megoldottuk a függvénymutató egy egészet visszaadó és két egészet kapó függvényre mutató mutatót visszaadó, egészet kapó függvényre programunkat. Látható hogy a ki íratásnál írtuk át illetve behoztuk a feladatban adott sort és egyenlővé tettük a sumul függvényünkkel.Az előző feladatnak függvényére mutatót leprogramoztuk.
        </para>
    </section>                     

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                

